@inproceedings{Maisonneuve-Fredouille-Lalain-Ghio-Woisard:JEP-TALN:2024,
    author = "Maisonneuve, Malo and Fredouille, Corinne and Lalain, Muriel and Ghio, Alain and Woisard, Virginie",
    title = "Apprentissage profond pour l'analyse de la parole pathologique : \'etude comparative entre mod\`eles CNN et \`a base de transformers",
    booktitle = "Actes de JEP-TALN-RECITAL 2024. Actes des 35\`emes Journ\'ees d'\'Etudes sur la Parole",
    month = "7",
    year = "2024",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "261-270",
    note = "",
    abstract = "Les cancers des voies a\'erodigestives sup\'erieures (VADS) ont un impact significatif sur la capacit\'e des patients \`a s'exprimer, ce qui affecte leur qualit\'e de vie. Les \'evaluations actuelles de la parole pathologique sont subjectives, justifiant le besoin de m\'ethodes automatiques et objectives. Un mod\`ele auto-supervis\'e bas\'e sur Wav2Vec2 est propos\'e pour la classification de phon\`emes chez les patients atteints de cancer des VADS, visant une am\'elioration des taux de bonne classification et une meilleure discrimination des caract\'eristiques phon\'etiques. Les impacts des param\`etres d'affinage, des donn\'ees de pr\'e-entra{\^\i}nement, de la taille du mod\`ele et des donn\'ees d'affinage sont explor\'es. Nos r\'esultats montrent que l'architecture Wav2Vec2 surpasse une approche bas\'ee sur un CNN, et montre une corr\'elation significative avec les mesures perceptives. Ce travail ouvre la voie \`a une meilleure compr\'ehension de la parole pathologique, via une repr\'esentation auto-apprise de la parole, tr\`es pertinente pour des approches d'interpr\'etation \`a destination des cliniciens.",
    keywords = "troubles de la parole,cancer de la t\^ete et du cou,apprentissage profond,classification de phon\`emes,intelligibilit\'e,interpr\'etabilit\'e",
    url = "https://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2024/7249.pdf"
}
